\section{Conception détaillée}

\subsection{Structure du pipeline graphique de base}

La structure de base du pipeline n'a pas changé de façon significative, elle s'est plutôt raffinée. Cette architecture peut être séparée en quatre grosses sections.

Tout d'abord, nous avons la section de contrôle, basé sur une MEF, qui permet de coordonner les actions du pipeline qui ont besoin de s'exécuter dans un ordre précis. Pour des raisons de performances, nous privilégions que notre circuit logique soit un circuit combinatoire le plus que possible, en intégrant un contrôle MEF minimal là où c'est nécessaire (sur les resets des compteurs ou l'alternance des buffers de sortie par exemple).

Ensuite nous avons les trois sections principales du pipeline qui gèrent la génération des images pixel par pixel. Elle se sépare en trois sections.

La Banque qui contient les valeurs de pixel de chaque élément graphique généré par notre pipeline.

Par la suite, nous avons L'aplatisseur (affectueusement appelé le «SMOOSH») qui permet de faire une gestion des différentes couches pour chaque pixel de l'image finale.

Enfin, nous avons les buffers de sortie en parallèle qui permettent de précharger l'image suivante dans un pendant que l'autre est en lecture. C'est sur cette section-là que nous avons appliqué le plus d'améliorations qui seront décrites plus bas.

\subsection{Améliorations apportées}

Si on compare les versions 1 (version de la revue 1) et 2 (version de la revue 2) du pipeline, on constate d'abord que bien que l'architecture de base reste la même, la version 2 est beaucoup moins complexe que la V1. En effet, un des objectifs que nous avions pour cette version était de faciliter l'implémentation dans Vivado. La solution que nous avons trouvée à été de retirer les éléments non essentiels puis nous avons regroupé et uniformisé le plus possible les éléments qui ont une fonction semblable dans le pipeline. Après des expérimentations sur plus de 50 itérations du projet, nous nous sommes rendu compte que mieux organiser le projet vivado permet d'avoir un meilleur temps de synthèse et a le bénéfice d'être plus lisible pour nous lors du développement.

Pour la section de la banque, regroupant des images des éléments graphiques du pipeline dans des banques d'images, nous avons intégré une API qui permet de contrôler chaque élément sur l'écran tout en facilitant l'interfaçage avec l'application. Pour le secteur de l'aplatisseur, l'amélioration a été de permettre à ce secteur de gérer en continu les couches de chaque pixel afin que leurs affichages soit correcte en matière d'ordre d'affichage.

Ces améliorations ont eu deux conséquences majeures. La première est que, non seulement tous les types d'éléments graphiques affichés à l'écran sont sur des couches différentes, déterminé par l'ordre de celles-ci dans le pilier de l'aplatisseur, mais le temps d'affichage ne change pas ou peu en fonction du nombre de sprites à l'écran. En effet puisque le procédé de génération de l'image est le même pour chaque couche et qu'un pixel ne peut avoir que la valeur d'une seule couche à la fois. Du point de vue du pipeline, il affiche constamment la même quantité d'informations à la fois à l'écran.

La seconde grande conséquence à été dans la définition de ce qui est un sprite dans notre pipeline. En effet, comme tous les éléments de chaque couche du pipeline ont exactement les mêmes interfaces et méthode de génération à l'écran, incluant les joueurs, alors techniquement tous les éléments graphiques de notre pipeline sont des sprites. C'est une fonctionnalité qui s'est révélée très utile pour générer les cartes de jeux ainsi que pour gérer les éléments dynamiques du décor, comme les murs destructibles et les explosions. Ça facilite l'intégration du jeu en uniformisant l'interface des API. Cette amélioration a été possible grâce au passage quasi exclusif en circuit combinatoire de notre circuit logique. En fait, cette méthode a été si efficace que si on mesure la fréquence de rafraichissement des images dans le pipeline, on constate que nous poussons en sortie environ 150 images par seconde dans son intégration actuelle. Couplés avec la simplification générale du système, nous avons réussi via ce procédé à envoyer dans nos buffers de sortie, depuis la banque, environ un pixel par coups d'horloge. Ce qui est excellent considérant que la grande vitesse du pipeline était un enjeu principal de notre projet, au vu de la simplicité de notre jeu.

Il est intéressant de nommer que nous avons intégré les buffers en parallèle plutôt qu'en série, comme montré dans la version 1, suite au retour de la revue 1 sur notre design. De cette façon nous pouvons directement lire l'image suivante pendant que nous générons la prochaine dans l'autre buffer. Cette procédure a permis d'économiser encore plus de coups d'horloges dans le procédé général.

\subsection{Schéma-bloc global du système}

Le schéma bloc de tout notre système est à la figure \ref{fig:3-FPGA-detail} de ce document. Comme cité précédemment, l'objectif de notre nouveau design était de, premièrement, faciliter l'intégration du pipeline dans Vivado et deuxièmement, faire en sorte que le pipeline soit le plus rapide possible afin de ne pas nuire à l'expérience de jeu en tirant parti des capacités de la carte ZIBO. Suite au processus décrit précédemment, nous sommes arrivés au design actuel du pipeline graphique ainsi qu'à son intégration dans le système vidéoludique que nous développions. En partant de la partie la plus à gauche du système, nous retrouvons les périphériques avec lesquelles les joueurs interagissent avec le système. ces manettes génèrent deux types de données différents: un joystick qui permet de déplacer sur les axes X et Y les avatars des joueurs, et un bouton qui permet d'effectuer une action dans les jeux ou l'application en exécution sur la carte. Afin de pouvoir interagir avec le pipeline graphique et afficher des éléments à l'écran, l'application utilise une interface reliée aux différents API du pipeline. Les API permettent alors de déterminer quelles sprites doit être affichés à un endroit donné dans la grille de pixel de l'écran. Comme chaque type d'élément graphique se situe dans une couche précise, leur ordre d'affichage est déterminé par la position de la couche dans le pilier central de notre pipeline. L'idée est que, si le pixel sur une couche est transparent, alors on retourne la valeur du pixel de la couche inférieure à la couche supérieure. Fait de manière consécutive, cette architecture permet de gérer la transparence des sprites. De plus, cette uniformisation nous permet de gérer un très grand nombre de sprites à la fois à l'écran car au final nous n'affichons que les pixels qui doivent être vus. Ces pixels sont ensuite envoyé dans un buffer sous la forme d'une ligne de pixels pour ensuite être envoyé au scaling puis à l'écran via la sortie HDMI de la carte.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/3-FPGA}
  \caption{Détails du bloc FPGA}
  \label{fig:3-FPGA-detail}
\end{figure}

\subsection{Implémentation générale}

L'implémentation du code s'est faite en section bien distincte pour permettre une compartimentation de chacune des fonctionnalités de notre pipeline graphique. Pour commencer, nous avons divisé l'implémentation en plusieurs sections : les textures et les ponts code-pipeline. Les ponts code-pipeline sont des IP («intellectual proprety») utilisant le protocole AXI4(Stream/Lite/etc.) permettant une utilisation et implémentation facile de signaux de vérification ainsi que du «timing» entre les différents blocs. Ces IP ont des implémentations d'interface entre le code C et le FPGA  fournies par Xilinx. Ces interfaces utilisent le principe de séparation des tâches et ont un but bien précis : donner des informations aux FPGA pour faciliter le développement et l'implémentation de nouveaux mécanismes. La seconde partie de notre implémentation utilise des registres, faisant «stand-in» pour les blocs mémoire en lecture seule de la cartouche (ROM, read only memory), car nous n'avons pas été capables de l'implémenter durant le développement. Ce faisant, nous l'avons utilisé comme tel. Les seules données  auxquelles une exception s'applique sont les éléments de décor destructible, car ces blocs ont un comportement unique. La philosophie que nous avons adoptée durant ce projet est la vitesse et la puissance contre la flexibilité.

\subsection{Implémentation des blocs IP}

Notre implémentation des blocs IP s'est faite de façon réfléchie et préméditée. Nous avons d'abord décidé quels sont les informations que le codeur devait faire varier de façon immédiate durant une séance de jeu. Nous avons identifié plusieurs de ces cas : les «inputs» faits par le(s) joueur(s), les registres de couleurs disponibles pour dessiner, l'effet à ajouter à l'écran, la position d'objets, et le dessinateur en tant que tel. Plus précisément, ici, comme notre mandat se basait plutôt sur le fait de faire une console rétro, dans le style des années 1980 adaptée à un jeu, nous avons décidé de rendre notre implémentation plus précise pour l'implémentation du jeu «Bomberman». En effet, la couche d'effets spéciaux est utilisée ici pour faire des effets d'explosion et la couche d'ennemis est utilisée pour l'utilisation des bombes.

\subsubsection{Implémentation du pipeline graphique}

Notre pipeline graphique utilise le design présenté plus tôt. Ce desgn permet d'utiliser le flot continuel de données venant des modules le précédent pour permettre une construction d'image rapide peu importe la quantité d'informations qui sont données. Plus précisément, il faut expliquer pourquoi nous avons utilisé une structure combinatoire pour l'affichage. Nous avons utilisé cette structure pour ne pas avoir à se soucier des couches ou de la transparence de façon explicite. En effet, comme nous regardons les couches prioritaires en premier avant de dessiner, nous n'avons pas à nous soucier de si la couche suivante est prioritaire ou non, car nous savons de facto qu'elle ne l'est pas. De plus, nous gérons la transparence en regardant si la couleur qui nous est passé représente la transparence ou non. Ce faisant, comparativement à notre design précédent, nous n'avons pas à gérer la précédence des couches ou d'avoir à toutes les générer. De plus, pour dessiner chacun des pixels, nous utilisons des représentations des couleurs réduites (2 à 4 bits dépendamment de la texture) pour faire la sélection des couleurs. Pour faire la sélection des pixels, nous utilisons les compteurs de lignes et de colonnes pour faire des références dans le tableau binaire représentant les textures pour accéder aux bons pixels. Comme nous utilisons les mêmes compteurs qui permettent de dire que l'image a fini d'être généré, nous n'avons pas à le gérer pour s'assurer que tout est bon. Finalement, comme les données sont divisées/transformées par les autres IP avant d'arriver au pipeline, nous nous assurons d'avoir un pipeline ultra-rapide et qui pourrait être déposé dans un bloc séquentiel. Nous l'avons uniquement déposé dans un IP pour s'assurer que nous puissions l'appeler dans le cas où le reste serait inutilisable.

Pour respecter les demandes du client cible, nous avons fait un design qui respecte les conditions de notre cahier des charges de façon certaine. Nous avons 10 couches pour les joueurs, leurs explosions, leurs bombes, etc. Nous avons une palette de 20 couleurs variables, nous avons 256 tuiles utilisées pour les acteurs, nous roulons à plus de 60 images par seconde. Finalement, pour notre contrainte par rapport aux acteurs, il est n'est pas difficile de quantifier. Comme nous traitons chaque case de la carte de la même façon que les acteurs, dans le sens que la bombe est traitée de la même façon que le mur, le joueur est traité de la même façon que le rocher, il ne serait pas faux de dire que nous gérons au minimum 256 acteurs différents. Cependant, si nous assumons que la carte fait partie de l'arrière-plan, ce qu'elle ne fait techniquement pas partie, et que les seules couches que nous considérons comme des acteurs sont: les joueurs, les bombes et les explosions. Nous gérons au minimum, c'est-à-dire de façon standard, 14~acteurs (2~bombes, 10~acteurs d'explosion, 2~joueurs). De plus, une des conditions spécifiées était de faire que l'image se génère à 60~Hz, à la vitesse classique d'un processeur. Cependant, après une mesure à l'aide d'une simulation dans Vivado, nous avons vu que nous utilisions seulement 57344 coups d'horloges pour générer une image (mettre le drapeau «m\_axis\_tuser» égal à 1 qui signifie la fin de frame), soit 772~$\mu s$, nous donnant un taux de rafraichissement incroyable de (environ) 1294~images par secondes.

\subsubsection{Implémentation des bombes et explosions (avantages et inconvénients)}

Pour commencer, l'implémentation des bombes et des explosions se base sur le fait que, comparativement au joueur qui peut se déplacer sur n'importe quel pixel libre, la bombe ne peut être présente que dans une case à la fois. Ce faisant, nous avons pris la résolution de notre console, ici 256x224 et l'avons divisé en grille de 16*14 blocs de 16 pixels. Les bombes peuvent habiter n'importe quels de ces blocs et être dessinés en entier. Pour les dessiner, nous n'avons qu'à appeler la fonction d'affichage des bombes (ou explosion), son adresse dans la mémoire, le décalage dans le registre pour savoir quel joueur est responsable ainsi que sa position dans la grille. Cette méthode a plusieurs avantages, l'appel à la fonction est court, les données sont concises, on peut en faire apparaître 2 à la fois, et sa position d'apparition est facile à traiter. Les inconvénients viennent du fait que, pour traiter plus de bombes, il faut stocker dans la RAM des informations relatives aux joueurs et les rendre disponibles, ce qui ajoute une couche de complexité.

\subsubsection{Implémentations des blocs statiques}

Pour l'implémentation des blocs statiques, nous sommes partis de l'idée que les données de la carte étaient préchargées dans la ROM et que nous y avions accès dès lors que la console finit de se charger. Ce faisant, pour l'instant, nous les avons mis dans un registre préchargé et lié à pipeline. De ce fait, on a un flot de données constant qui nous permet de savoir, ou sont les murs dans notre carte 16*16, ou sont les murs destructibles, et quels sont leur état. Se faisant l'implémentation était simple.

\subsubsection{Implémentation des joueurs (avantages et inconvénients)}

Pour l'implémentation des joueurs, nous avons procédé en partant du principe que le joueur devait être capable d'accéder à n'importe quel pixel de la carte et pouvoir être le plus rapide possible. Pour ce faire, avec l'implémentation en IP, nous avons mis nos informations en lecture continuelle sur le pipeline. Ce faisant, même si le joueur ne fait pas de mouvement/n'appelle pas l'IP, les informations sont dans un registre qui sort continuellement sa position dans le pipeline.

\subsection{Considération des différentes capacités visuelles de la clientèle cible}

Au vu des différentes capacités visuelles de notre clientèle cible qui sont l’affichage de deux joueurs, prises en compte comme des acteurs, l’affichage d’un minimum de huit acteurs, une affiche qui permet de ressortir seize couleurs de notre pipeline et l’affichage d’une couche d’arrière-plan de trente-deux par trente-deux cases. En plus, il y a aussi la taille de seize par seize en pixel des cases et la résolution interne du pipeline de 256x224 pixels. Donc, vis-à-vis cela, nous pouvons affirmer que notre jeu prend en compte tout cela et va même encore plus loin vis-à-vis des attentes visuelles de notre clientèle cible. En effet, le jeu permet l’affichage de plus de huit acteurs en même temps et il peut aller jusqu’à environ 256 acteurs. Puis, le pipeline permet l’affiche des joueurs en même temps que celle des tuiles, ce qui permet une meilleure fluidité dans les mouvements des joueurs et dans l’affichage du contenu. Pour finir, vu que nous voulons aussi pour nos capacités visuelles de notre clientèle cible un affichage, lors de l’utilisation du jeu, fluide de 60~fps, nous avons réussi à avoir un affichage de 1294~fps, ce qui est largement au-dessus de nos espérances initiales.
